% ============================================================
% RESUMEN / ABSTRACT
% ============================================================

\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

\section*{Título del trabajo}
Predicción de fibrilación auricular paroxística a partir del electrocardiograma en ritmo
sinusal mediante el análisis con redes neuronales profundas

\section*{English Title}
{\itshape Prediction of Paroxysmal Atrial Fibrillation from the Sinus Rhythm
Electrocardiogram Using Deep Neural Networks}

\section*{RESUMEN}
\selectlanguage{spanish}
La Fibrilación Auricular Paroxística (PAF) es una de las arritmias cardíacas más comunes y un factor de riesgo crítico para el desarrollo de accidentes cerebrovasculares e insuficiencia cardíaca. Su diagnóstico y tratamiento tempranos son complejos debido a su naturaleza intermitente, por lo que la predicción de episodios inminentes antes de su inicio a partir de segmentos de electrocardiograma (ECG) en ritmo sinusal representa una valiosa oportunidad clínica de prevención. Este Trabajo de Fin de Grado aborda este desafío mediante la implementación de un pipeline unificado de aprendizaje profundo y procesamiento de señales electrocardiográficas. 

Para asegurar la capacidad de generalización de los modelos y evitar los sesgos de adquisición de hardware comunes en la literatura, se consolidó un dataset masivo a partir de cinco bases de datos públicas de PhysioNet. Se diseñó un preprocesamiento dinámico que extrae ventanas de duración variable previas a las crisis cardíacas y calcula automáticamente nueve variables de variabilidad del ritmo cardíaco (HRV). Se implementaron y evaluaron cuatro arquitecturas de red neuronal 1D: ResNet 1D (baseline), SEResNet 1D (con atención de canales), un híbrido CNN-Transformer y Mamba 1D (modelo de espacio de estados selectivo). Para evitar la filtración de datos, los experimentos se validaron de forma cruzada agrupando estrictamente por sujeto (5-Fold GroupKFold).

Los resultados cuantitativos en un conjunto de prueba independiente demuestran la superioridad de la SEResNet 1D con un F1 Macro del 79\% y un destacado F1-score del 81\% en la clase crítica Pre-PAF, seguido por el modelo Mamba 1D con un 75\% de F1 Macro. Adicionalmente, se discute y analiza el impacto del desplazamiento de dominio (Domain Shift) al evaluar los modelos frente al benchmark blindado del reto de PhysioNet. Este estudio valida la viabilidad de un sistema inteligente generalizable inter-sujeto e inter-base de datos para la monitorización preventiva y alerta temprana de crisis arrítmicas.

\vspace{0.8cm}
\noindent\textbf{Palabras clave:} Fibrilación Auricular Paroxística, Predicción Inminente, Procesamiento de ECG, Aprendizaje Profundo, Variabilidad del Ritmo Cardíaco (HRV), Mamba.

\vspace{1cm}

\section*{ABSTRACT}
\selectlanguage{english}
Paroxysmal Atrial Fibrillation (PAF) is one of the most common cardiac arrhythmias and a critical risk factor for stroke and heart failure. Its early diagnosis and treatment are challenging due to its intermittent nature; thus, predicting imminent episodes before onset using electrocardiogram (ECG) segments in sinus rhythm represents a valuable preventive clinical opportunity. This Bachelor's Thesis addresses this challenge through the implementation of a unified pipeline of deep learning and ECG signal processing.

To ensure the generalization of the models and avoid the hardware acquisition biases common in the literature, a massive dataset was consolidated from five public PhysioNet databases. A dynamic preprocessing pipeline was designed to extract variable-length windows prior to cardiac crises and compute nine classic heart rate variability (HRV) features. Four 1D neural network architectures were implemented and evaluated: 1D ResNet (baseline), 1D SEResNet (with channel-wise attention), a hybrid CNN-Transformer, and Mamba 1D (selective state space model). To prevent data leakage, experiments were cross-validated by grouping strictly by subject (5-Fold GroupKFold).

Quantitative results on an independent test set demonstrate the superiority of the 1D SEResNet with a Macro F1-score of 79\% and a remarkable F1-score of 81\% in the critical Pre-PAF class, followed by the Mamba 1D model with a 75\% Macro F1-score. Additionally, the impact of domain shift is discussed when evaluating the models against the blinded benchmark of the official PhysioNet Challenge. This study validates the feasibility of a generalizable, cross-subject, and cross-database intelligent system for preventive monitoring and early warning of arrhythmic events.

\vspace{0.8cm}
\noindent\textbf{Keywords:} Paroxysmal Atrial Fibrillation, Imminent Prediction, ECG Signal Processing, Deep Learning, Heart Rate Variability (HRV), Mamba.

\selectlanguage{spanish} % Restaurar el idioma principal

