% ============================================================
% CAPÍTULO 3: METODOLOGÍA
% ============================================================

\chapter{Metodología}
\label{chap:metodologia}

A continuación se detallan los métodos que se han seguido para la descarga, preprocesamiento
de las señales, extracción de características de variabilidad de ritmo cardíaco  (HRV),
y las arquitecturas de las redes neuronales utilizadas para la predicción de
Fibrilación Auricular a partir de segmentos de ECG en ritmo sinusal.

\section{Descarga y lectura de bases de datos}
\label{sec:descarga}

La descarga de bases de datos se ha realizado desde el Cluster del Instituto de Investigación en
Ingeniería de Aragón (I3A), en concreto, en el grupo de investigación BSICoS,
utilizando el gestor de descargas \texttt{wget}.

Para la lectura, se ha utilizado la librería \texttt{wfdb} de Python,
que permite leer los registros ECG y extraer las anotaciones correspondientes.
Puesto que el trabajo se centra en la predicción inminente, se han extraido ventanas
inmediatamente anteriores a los episodios de fibrilación auricular (Pre-PAF), en concreto,
de un máximo de 5 minutos anteriores al episodio, además de segmentos de control de ritmo sinusal estable.

Cada registro se ha cargado en memoria como un array de \texttt{NumPy} para su posterior procesamiento.


\section{Preprocesamiento}
\label{sec:preprocesamiento}

El preprocesamiento es esencial por varias razones: las bases de datos utilizadas no
presentan la misma frecuencia de muestreo, ni están medidas con el mismo equipo, por tanto
hay que implementar un pipeline que unifique las características para que los modelos puedan generalizar correctamente.
El pipeline de preprocesamiento consta de tres pasos principales:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Armonización de Canales y Frecuencia de Muestreo:}
  Se unifican todas las señales a exactamente dos canales y una frecuencia de
  muestreo de $128$~Hz. Si un registro posee menos de dos canales, se realiza un relleno
  (padding) con ceros; si posee más, se seleccionan únicamente las dos primeras
  derivaciones. En nuestro caso todas las bases de datos contienen 2 canales, pero se comprueba
  por generalidad, para tener la posibilidad de añadir posteriormente bases de datos adicionales.
  El remuestreo se ejecuta mediante interpolación trigonométrica.
  \item \textbf{Atenuación del Ruido e Interferencia:}
  La eliminación del ruido remanente se delega en las primeras capas convolucionales del modelo, que aprenden
  filtros adaptativos optimizados para la tarea.
  \item \textbf{Normalización Z-score Local:}
  Para evitar sesgos debido a las variaciones inter-sujeto o inter-dispositivo en la
  amplitud absoluta de las señales, cada segmento se normaliza de forma independiente
  por canal en el dataloader aplicando:
  \[
  x_{\text{norm}} = \frac{x - \mu}{\sigma + 10^{-8}}
  \]
  donde $\mu$ y $\sigma$ representan la media y desviación estándar de la amplitud
  de cada ventana.
\end{enumerate}


\section{Extracción de Ventanas y Prevención de Data Leakage}
\label{sec:extraccion_ventanas}

El pipeline procesa los registros de manera dinámica para extraer los dos tipos de
segmentos requeridos para la clasificación binaria:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Clase 1 (Pre-PAF):}

  Esta clase corresponde al estado inmediatamente anterior al inidicio de un episodio de
  fibrilación auricular. Para la extracción de las ventanas, se ha optado por extraer
  ventanas de longitud variable, de entre $10$ segundos y $5$ minutos ($300$ segundos) previos
  al episodio. La ventana retrocede en el tiempo hasta encontrarse con el inicio del
  registro o el final del episodio arrítmico previo, garantizando que el segmento
  contenga únicamente ritmo sinusal.

  \item \textbf{Clase 0 (Normal/Control):}
  Se extraen segmentos estables de ritmo sinusal
  de $5$ minutos de duración, que se encuentren alejados al menos $30$ minutos
  ($1800$ segundos) de cualquier episodio
  (tanto antes como después), evitando zonas de transición.

  Esto es importante, ya que estamos extrayendo ventanas de clase normal de pacientes 
  tanto con PAF como sanos.

  Esta estrategia es fundamental para evitar el sesgo de clasificación inter-sujeto.
  Si la Clase 0 se compusiera
  únicamente de individuos sanos, los modelos tenderían a clasificar diferencias
  morfológicas asociadas a la cardiopatía estructural del paciente (cardiopatía de fondo) en lugar de
  identificar los cambios transitorios que desencadenan el episodio.
  Al incluir el ritmo sinusal basal del propio paciente como control, se
  garantiza que el modelo aprenda a predecir la transición temporal hacia la arritmia.
\end{itemize}

Para evitar la filtración de datos (\textit{data leakage}), que invalidaría los
resultados, los segmentos se agrupan estrictamente por sujeto.
Esto garantiza que en validación y test no haya pacientes que ya hayan aparecido en
el entrenamiento, ya que el modelo podría aprender a reconocer la morfología de un paciente concreto en lugar de
aprender a generalizar la predicción de la fibrilación auricular.

\section{Aumento de Datos (Data Augmentation)}
\label{sec:aumentacion}

Debido a que los modelos escalan mejor con grandes cantidades de datos, se ha 
implementado un pipeline de aumento de datos, que aplica modificaciones realistas a las
señales directamente en el dataloader con una probabilidad
del $50\%$ para cada una:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Deriva de la Línea de Base (\textit{Baseline Wander}):} Se simula la deriva lenta causada por la respiración del paciente sumando una señal sinusoidal:
  \[
  x_{\text{aug}}(t) = x(t) + A \cdot \sin(2\pi \cdot f \cdot t)
  \]
  donde la frecuencia $f$ se muestrea de manera uniforme en $[0.1, 0.5]$~Hz y la amplitud $A$ en $[0.05, 0.2]$.
  \item \textbf{Ruido Gaussiano Aditivo:} Se simula el ruido instrumental sumando ruido blanco gaussiano con una desviación estándar variable $\sigma_{\text{noise}} \sim U(0.01, 0.05)$.
  \item \textbf{Escalado Aleatorio:} Se multiplica el segmento por un factor de escala $s \sim U(0.85, 1.15)$ para simular fluctuaciones en la ganancia del amplificador.
  \item \textbf{Slice Aleatorio de Ventana:} Dado que las redes se entrenan con ventanas
  de $10$ segundos, y contamos con señales de hasta 5 minutos, se extraen 10 segundos aleatorios.
  En validación y test, se toma de forma determinista los últimos $10$ segundos
  (el instante más cercano al inicio de la crisis en la Clase 1).
\end{itemize}

\section{Extracción de Variabilidad del Ritmo Cardíaco (HRV)}
\label{sec:hrv}

Como información complementaria, se extraen nueve
variables clásicas de variabilidad del ritmo cardíaco (HRV) a partir de los intervalos
RR (detectados mediante las anotaciones de los picos QRS originales rescalados a $128$~Hz):
\begin{itemize}
  \item \textbf{Métricas Temporales:} Media de los intervalos RR (\texttt{mean\_rr}),
  desviación estándar de los intervalos RR (\texttt{std\_rr}), raíz cuadrada de la media
  de las diferencias al cuadrado de intervalos RR sucesivos (\texttt{rmssd}),
  porcentaje de intervalos sucesivos que difieren en más de 50~ms (\texttt{pnn50}),
  media de la frecuencia cardíaca instantánea (\texttt{mean\_hr}) y su desviación
  estándar (\texttt{std\_hr}).
  \item \textbf{Métricas Frecuenciales:} Energía en baja frecuencia
  (\texttt{lf}, $0.04-0.15$~Hz), energía en alta frecuencia (\texttt{hf}, $0.15-0.4$~Hz)
  obtenidas por el método de Welch, y la relación de balance autonómico
  (\texttt{lf\_hf\_ratio}).
\end{itemize}
Estas características se normalizan globalmente utilizando la media y desviación estándar del conjunto de entrenamiento de referencia antes de ser introducidas en el modelo.

\section{Arquitecturas de Aprendizaje Profundo}
\label{sec:arquitecturas}

Se proponen cuatro arquitecturas para procesar la señal de entrada $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{2 \times L}$ (donde $L = 1280$ muestras para una ventana de $10$ segundos a $128$~Hz):

\subsection{ResNet 1D (Baseline)}
Basada en bloques convolucionales 1D residuales. Cada bloque residual consta de capas
convolucionales seguidas de normalización(\textit{Batch Normalization}),
activación ReLU y una \textit{skip connection} que suma la entrada
original a la salida del bloque, facilitando el flujo del gradiente en arquitecturas
profundas.

\subsection{SEResNet 1D (Atención de Canales)}
Añade bloques \textit{Squeeze-and-Excitation} (SE) tras cada bloque residual.
El bloque SE comprime la información espacial del canal mediante un
\textit{Global Average Pooling} y, a través de una pequeña red \textit{fully connected}
con cuello de botella, calcula un peso de excitación para cada canal.
Esto permite a la red ponderar la importancia relativa de cada una de las dos
derivaciones del ECG de forma dinámica.

\subsection{CNN-Transformer Híbrido}
Combina las fortalezas de las redes convolucionales y los mecanismos de atención.
Las capas convolucionales iniciales extraen rasgos morfológicos locales y reducen la
dimensión temporal de la secuencia. Posteriormente, el Transformer procesa
la secuencia resultante. Utilizando mecanismos de \textit{Multi-Head Self-Attention},
el Transformer captura relaciones de largo alcance
y dependencias temporales complejas a lo largo de todo el segmento de ECG.

\subsection{Mamba 1D (Modelo de Espacio de Estados)}
Como alternativa al Transformer, se implementa una arquitectura
basada en \textit{State space models} (SSM) de selección variable (Mamba).
Mamba parametriza un sistema lineal invariante en el tiempo que procesa la señal a través
de una recurrencia lineal selectiva y dependiente de los datos. Esto permite capturar
dependencias de largo alcance con una complejidad computacional que escala linealmente
$O(L)$ en lugar de cuadrática $O(L^2)$ como ocurre con en el Transformer.

\subsection{Integración de Características HRV}
Adicionalmente, las nueve variables normalizadas de HRV se introducen en un perceptrón multicapa
(MLP) de dos capas en las cabezas clasificatorias. La representación vectorial resultante
se concatena con el vector de características morfológicas extraído por la red
(ResNet, SEResNet, Transformer o Mamba) a la salida de su capa de promedio global.
Finalmente, esta representación combinada se introduce en una capa lineal clasificadora
con activación Softmax para emitir la probabilidad de Pre-PAF.

\section{Estrategia de Evaluación y Validación Cruzada}
\label{sec:estrategia_evaluacion}

Dado el fuerte desbalance de clases a favor de la clase Pre-PAF tras el proceso de aumentación, y la heterogeneidad de los datos, el diseño experimental se define mediante:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Validación Cruzada (5-Fold GroupKFold):} El dataset total se divide en 5 \textit{folds} de forma que todos los segmentos de un mismo paciente queden en el mismo \textit{fold}. En cada iteración, se entrenan los modelos en 4 \textit{folds} y se validan en el restante.
  \item \textbf{Evaluación Externa:} Para comparar los modelos en igualdad de condiciones con la literatura científica, los modelos se evalúan adicionalmente en el conjunto de prueba independiente de la base de datos \texttt{afpdb} (PAF Prediction Challenge).
  \item \textbf{Métricas de Calidad:} Se evalúa el rendimiento utilizando la sensibilidad (Recall), especificidad, precisión, puntuación F1 macro (F1 Macro), F1 de la clase Pre-PAF (F1 Clase 1) y el área bajo la curva ROC (AUC-ROC).
\end{itemize}
