% ============================================================
% CAPÍTULO 4: RESULTADOS
% ============================================================

\chapter{Resultados y Discusión}
\label{chap:resultados}

En este capítulo se presentan y discuten los resultados obtenidos por las cuatro arquitecturas de aprendizaje profundo implementadas (ResNet 1D, SEResNet 1D, el modelo híbrido CNN-Transformer y Mamba 1D). El entrenamiento y ajuste se han realizado mediante una estrategia de validación cruzada por grupos (5-Fold Group Cross-Validation) sobre el dataset consolidado y aumentado, asegurando que los registros de un mismo sujeto nunca se compartan entre los pliegues de entrenamiento y validación. Finalmente, la capacidad de generalización se evalúa sobre un conjunto de prueba (test) ciego independiente que abarca muestras de todas las bases de datos armonizadas, complementado con la evaluación en el conjunto de test oficial del PhysioNet Challenge.

\section{Evaluación cuantitativa de los modelos}
\label{sec:evaluacion_cuantitativa}

El rendimiento de los modelos se evalúa a través de métricas estándar de clasificación binaria: exactitud global (Accuracy), precisión, sensibilidad (Recall) y la puntuación F1 (F1-score) tanto por clase como promedio (Macro F1). Los resultados cuantitativos obtenidos en la validación cruzada por grupos y en el conjunto de prueba independiente se detallan en la Tabla~\ref{tab:resultados_modelos}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Resultados comparativos de rendimiento de las arquitecturas en validación y test}
  \label{tab:resultados_modelos}
  \begin{tabular}{llccccc}
    \toprule
    \textbf{Modelo} & \textbf{Split} & \textbf{F1 Clase 0} & \textbf{F1 Clase 1} & \textbf{F1 Macro} & \textbf{Accuracy} \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{\textbf{ResNet 1D}} & Validación (CV) & --- & --- & $0.7547 \pm 0.06$ & $0.7823 \pm 0.06$ \\
                                        & Test & 0.71 & 0.73 & \textbf{0.72} & 0.72 \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{\textbf{SENet 1D}}  & Validación (CV) & --- & --- & $0.7658 \pm 0.04$ & $0.7920 \pm 0.04$ \\
                                        & Test & 0.76 & 0.81 & \textbf{0.79} & 0.79 \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{\textbf{Transformer}}& Validación (CV) & --- & --- & $0.7550 \pm 0.05$ & $0.7752 \pm 0.05$ \\
                                        & Test & 0.70 & 0.67 & \textbf{0.68} & 0.68 \\
    \midrule
    \multirow{2}{*}{\textbf{Mamba 1D}}   & Validación (CV) & --- & --- & $0.7138 \pm 0.09$ & $0.7350 \pm 0.09$ \\
                                        & Test & 0.75 & 0.74 & \textbf{0.75} & 0.75 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \vskip 5pt
  \small
  \textit{Nota:} La Clase 0 corresponde a Ritmo Sinusal (Normal/Distant) y la Clase 1 a la ventana crítica anterior a la Fibrilación Auricular (Pre-PAF).
\end{table}

Analizando los resultados obtenidos en el conjunto de test,
se observa que la arquitectura \textbf{SEResNet 1D} (con atención de canales)
es el modelo más robusto, logrando una \textit{accuracy} global del 79\% y un
F1 Macro del 79\%. En la detección de la clase crítica Pre-PAF (Clase 1),
la SEResNet 1D obtiene un F1-score del 81\%, superando a la ResNet 1D
(73\%) y al modelo híbrido CNN-Transformer (67\%). 

Por su parte, el modelo \textbf{Mamba 1D} se consolida como la segunda mejor
arquitectura, logrando un F1 Macro del 75\% con un equilibrio entre la detección de ritmo normal
(F1 de 75\%) y ritmo pre-arrítmico (F1 de 74\%). Esto supera en +3 puntos de F1 Macro
a la ResNet 1D convencional y en +7 puntos al CNN-Transformer, confirmando la solidez
de los \textit{State Space Models} para señales biológicas.

\section{Análisis de resultados y discusión}
\label{sec:analisis_resultados}

La comparación de los modelos entrenados revela conclusiones
sobre el diseño de redes neuronales para señales biomédicas:

\subsection{El impacto de la atención de canales (Squeeze-and-Excitation)}
La superioridad del modelo \textbf{SENet 1D} sobre la \textbf{ResNet 1D} convencional
se debe a la introducción del bloque de atención por canal. Dado que el dataset
combina señales de múltiples bases de datos, los registros
presentan una gran variabilidad en cuanto a instrumentación o posición de electrodos.

La atención por canal permite al modelo recalibrar dinámicamente la importancia de cada
una de las dos derivaciones del ECG de forma adaptativa. Esto ayuda a atenuar el ruido de
derivaciones menos informativas y a enfocarse en los canales que presentan las firmas
biológicas previas a la PAF (como las variaciones de la morfología de la onda P y las
variaciones de HRV), logrando una mejora neta de +8 puntos porcentuales en el F1-score
de la clase crítica (del 73\% al 81\%) en comparación con la ResNet base.

\subsection{Dificultades de convergencia en el CNN-Transformer Híbrido}
Aunque el mecanismo de \textit{self attention} temporal del Transformer teóricamente captura
dependencias a largo plazo de forma muy eficaz, en este problema clínico la señal de
entrada al modelo tiene una duración de 10 segundos. En ventanas
temporales tan pequeñas, la morfología local y las transiciones rápidas de ritmo
juegan un papel más determinante que la
información de contexto a largo plazo. Además, los Transformers requieren un volumen
masivo de datos para converger adecuadamente sin sobreajustar, lo que explica la caída
de su rendimiento en el conjunto de test en comparación con la validación.

\subsection{Modelos de Espacio de Estados (Mamba 1D) y su Capacidad de Generalización}
La arquitectura \textbf{Mamba 1D} presenta un rendimiento sólido,
obteniendo un F1 Macro del 75\% en el conjunto de test
(con un F1 Clase 0 del 75\% y F1 Clase 1 del 74\%). Esto posiciona a Mamba 1D como la
segunda mejor arquitectura en cuanto a generalización global, superando a la ResNet 1D
base (+3 puntos porcentuales de F1 Macro) y al CNN-Transformer Híbrido
(+7 puntos de F1 Macro), aunque quedando por detrás de la SENet 1D (79\% F1 Macro).

El éxito de Mamba 1D se puede deber a su capacidad de procesar las dependencias temporales
de la señal a través de un mecanismo de selección recurrente lineal variable que escala
linealmente $O(L)$ en lugar de la \textit{self attention} cuadrática $O(L^2)$ del Transformer.
Al evitar el sobreajuste masivo que sufren los Transformers en conjuntos de datos
medianos, Mamba conserva gran parte de la información de largo alcance sin penalizar su
capacidad de generalización en test. Sin embargo, su desempeño por debajo
de la SENet 1D nos puede indicar que la atención específica a nivel de derivación física
(atención de canales) provista por los bloques Squeeze-and-Excitation sigue siendo la
estrategia más eficiente para lidiar con el ruido espacial e instrumental característico
de las señales multicanal de ECG.

\subsection{El fenómeno del desplazamiento de dominio (Domain Shift)}
Un hallazgo clave de este trabajo es la discrepancia observada entre el rendimiento
en el conjunto de prueba general y las puntuaciones en el reto oficial de PhysioNet
(\texttt{afpdb}):
\begin{itemize}
  \item Originalmente se fué mas estricto a la hora de extraer ventanas, asumiendo que si
  no se encontraban 5 minutos completos, no se consideraba. Esto dejó a la base de datos
  \texttt{afpdb} como una fuente altamente representativa, y por ello los modelos
  obtenían puntuaciones altas en el reto
  (hasta 79\% en el CNN-Transformer y 75\% en la ResNet 1D), pero a costa de un F1-score
  muy bajo en condiciones generales (56\% y 61\% respectivamente).
  \item Tras realizar el aumento de datos mediante ventanas variables, el volumen de la
  base de datos del reto (\texttt{afpdb}) pasa a representar solo el 1.2\% del total de
  Clase 1 en el entrenamiento, que ahora es dominado por registros de Holter ambulatorio
  de 24 horas (\texttt{ltafdb}) y dispositivos corporales inteligentes (\texttt{shdb-af}).
  \item Como consecuencia directa, la generalización clínica ante nuevos sujetos mejora
  notablemente (alcanzando el 81\% de F1 Pre-PAF en la SEResNet 1D), pero las puntuaciones
  del reto específico se sitúan en 64\% para la SEResNet 1D, 61\% para el CNN-Transformer,
  54\% para el Mamba 1D y 50\% para la ResNet 1D.
\end{itemize}

Al optimizar los modelos con un dataset más grande, diverso y realista,
las redes aprenden a priorizar rasgos generales de ECG ambulatorio y wearables.
Sin embargo, esto diluye la especialización del modelo a la base de datos \texttt{afpdb}
original.

\section{Comparación con trabajos relacionados}
\label{sec:comparacion_trabajos}

La mayoría de los algoritmos publicados en la literatura científica que evalúan su
rendimiento en el PhysioNet Challenge de predicción de PAF entrenan y validan sus
modelos únicamente utilizando los datos de la base de datos \texttt{afpdb}, o de bases de
datos específicas.
Aunque muchos logran clasificaciones sobresalientes en este benchmark específico
(79\% de precisión), carecen de la generalidad que ofrecen estos modelos.

Este trabajo demuestra que el entrenamiento exclusivo sobre una única base de datos
induce un sesgo de adquisición artificial. Al contrastar nuestros modelos con una
validación cruzada inter-sujeto sobre cinco bases de datos, demostramos la viabilidad
de un predictor de PAF generalizable capaz de mantener una alta sensibilidad y
especificidad incluso en señales capturadas por wearables en condiciones cotidianas.
