% ============================================================
% CAPÍTULO 5: CONCLUSIONES
% ============================================================

\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

A continuación, se presentan las conclusiones finales del proyecto planteando las futuras líneas de investigación.

\section{Resumen y aportaciones del proyecto}
\label{sec:resumen_conclusiones}
Las principales contribuciones incluyen:
\begin{itemize}
  \item La consolidación de cinco bases de datos heterogéneas
  (\texttt{afpdb}, \texttt{cpsc2021}, \texttt{ltafdb}, \texttt{shdb-af} y \texttt{afdb})
  en un único formato.
  \item La prevención de filtrado de información (data leakage) aplicando una
  separación de conjuntos de datos agrupando por paciente.
  \item La comparación del rendimiento de modelos convolucionales tradicionales frente
  a arquitecturas residuales avanzadas (SEResNet) con \textit{self-attention} de canales.
\end{itemize}

\section{Cumplimiento de objetivos}
\label{sec:cumplimiento_objetivos}
Se han alcanzado los objetivos iniciales planteados...

\section{Valoración crítica y limitaciones}
\label{sec:valoracion_critica}
A pesar de la alta capacidad de clasificación, el problema presenta desafíos debido
a la variabilidad de la señal ECG en diferentes pacientes y el ruido inherente a los
dispositivos de registro ambulatorio.

\section{Líneas futuras}
\label{sec:lineas_futuras}
Como extensiones naturales al trabajo realizado, se proponen las siguientes líneas
de desarrollo futuro:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Exploración de Modelos de Lenguaje para Señales (Signal Transformers):} Investigar arquitecturas avanzadas auto-supervisadas preentrenadas en grandes corpus de datos ECG.
  \item \textbf{Optimización de Hyperparámetros en SEResNet:} Refinar el ratio de reducción en los bloques Squeeze-and-Excitation.
  \item \textbf{Despliegue e integración clínica:} Probar el clasificador en sistemas integrados de monitoreo en tiempo real.
\end{itemize}
